\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Артём Сторожев}
\newcommand{\headauthor}{Сторожев}
\setcounter{page}{12}
\title{Рекуррентные системы, или Как построить фрактал}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Аннотация}
\label{sec:annotation}
Данная научная статья включает в себя информацию для построения фракталов различными способами, используя рекуррентные системы.

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Перед участниками нашего проекта была поставлена задача: научиться строить различные виды фракталов. Изначально построение фракталов участники делали вручную, но этого было недостаточно, чтобы подробно изучать данную тему. Поэтому работа проходила с помощью компьютера, чтобы построение было удобнее и быстрее.

\subsection{Основные понятия}
\textit{Фрактал} --- геометрическая фигура, обладающая свойством самоподобия.
\textit{Рекуррентные системы} --- возвратные последовательности, в которых каждый следующий член, выражается через предыдущий.
\textit{Итерация} --- многократное повторения действия.

\textit{Комплексные числа} --- числа, включающие в себя вещественную и мнимую часть.

Основная часть:  В самом начале работы, мы столкнулись с некой L-системой, созданную венгерским биологом Аристидом Линденмайером. Она была давольно интересным применением для использования черепашьей графики. Состоит L-система из 3 основных частей: Алфавита, аксиомы и правил.

\textit{Алфавит} --- количество символов, каждый из которых отвечает за определенное действие. В нашем случае были такие знаки как "F", "+", "-". F --- отвечала за рисование линии, "+" за поворот в положительную сторону, а "-" за поворот в отрицательную.

\textit{Аксиома} --- начальная строка, которую пишут первой и с которой всё начинается.

\textit{Правила} --- это применимые преобразования с каждой итерацией, где предыдущие символы заменяются последовательностью других.

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/fig_1}
    \caption{\label{fig:1}Фрактал Треугольник Серпинского в L-системе}
\end{figure}

Именно благодаря этим 3 частям можно с легкостью построить фрактал Треугольник Серпинского, давая команды нашей "черепахе", которая будет его рисовать. (см. рис. \ref{fig:1})

После того, как участники проекта ознакомились с L-системой и ее схемой работы, изучение продолжилось. Так как L-система не позволяет построить большинство фракталов из-за своей узко-направленной работы, мы решили попробовать создать фрактал в программе Microsoft Excel используя системы итерированных функций.

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_2}
		\caption{\label{fig:2}Фрактал Треугольник Серпинского в Excel}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_3}
		\caption{\label{fig:3}Фрактал Снежинка Виссека в Excel}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

В первой части нашей работы мы хотели получить Треугольник Серпинского. Были поставлены 3 точки, которые являлись вершинами нашего треугольника, после чего от начальной точки шли по направлению к случайно выбранной только  $\frac{1}{2}$ всего пути. Таким образом мы повторяли выбор случайной вершины на огромное количество ходов, в итоге чего стало заметно, что из хаотично поставленных точек начал вырисовываться фрактал. (см. рис. \ref{fig:2}) 

Во второй же части было поставлено уже целых 5 точек так, чтобы на рабочей поверхности они образовывали игральную кость. Заменив прохождение всего пути с $\frac{1}{2}$ на $\frac{2}{3}$, мы снова сделали много ходов, после чего у нас уже появился абсолютно другой фрактал, называющийся Снежинкой Виссека. (см. рис. \ref{fig:3})  

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_4}
		\caption{\label{fig:4}Фрактал Папоротник Барнсли}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_5}
		\caption{\label{fig:5}Фрактал Дракон Хартера-Хейтуэя}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%
                                                                                                                                                                                                                             
Группе участников проекта было так-же предложено попробовать воссоздать с помощью компьютерного построения некий Папоротник Барнсли. Данный фрактал строился немного по другому, нежели прошлые. Мы брали начальную точку (0,0) для удобства работы, после чего написали еще 4 функции, которые влияли на расположение точки. Особенность заключалась в том, что у каждой функции отличался шанс, с котором точка попадет именно туда. Они были 85\%, 7\%, 7\% и 1\%. После этого мы сделали около 10000 шагов, в результате чего получили фрактал --- Папоротник Барнсли. (см. рис. \ref{fig:4})

Дальше мы построили фрактал Дракон Хартера-Хейтуэя, который по своему построения был практически аналогичен Папоротнику. Мы убрали 2 функции из 4, которые влияют на точку, и шанс образовался уже 50:50\%. (см. рис. \ref{fig:5})
Далее участником было необходимо разобраться так-же в виде комплексных чисел. Комплексные числа находятся в виде $a+bi$, где $a$, $b$ --- вещественные числа, а $i$ --- мнимая единица, определяемая равенством $i^2=-1$, а просто $i=\sqrt{-1}$.  Комплексные числа так-же можно умножать, делить, вычитать и складывать между собой. (см.таблица 1) 

\begin{table}[t]
    \caption{\label{tab:1}}
    \centering\small
    \begin{tabular}{p{12pc}p{17pc}}
        \hline
        Сложение & $(a + bi) + (c + di) = (a + c) + (b + d)i$ \\
        Вычитание & $(a + bi) - (c + di) = (a - c) + (b - d)i$ \\
        Умножение & $(a + bi)(c + di) = (ac - bd) + (ad + bc)i$ \\
        \rule{0pt}{14pt}Деление & $\frac{a + bi}{c + di} = \frac{ac + bd}{c^2 + d^2} + \frac{bc - ad}{c^2 + d^2}i;~~~c^2 + d^2 \neq 0 $ \\
        \rule{0pt}{14pt}Возведение в степень числа $i$ & $i^{4m} = 1, i^{4m + 1} = i, i^{4m + 2} = -1, i^{4m + 3} = -i.$ \\
		\hline
    \end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/risunok_7}
		\caption{\label{fig:6}Комплексная плоскость. Источник: [3]}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/risunok_8}
		\caption{\label{fig:7}Фрактал Множество Жюлиа. Источник: [4]}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Комплексные числа можно показать на комплексной плоскости, где точка z=x+iy определяется координатами x,y и радиус-вектор, который соединяет начальную точку с данной точкой. (см. рис. \ref{fig:6}) 

Теперь мы могли начинать строить алгебраический фрактал. Для этого мы использовали  специальную программу сайта "Khan Academy" [2] работающую на Java Script. Сначала мы начали строить фрактал Множество Жюлиа. Были взяты оси (x,y), которые мы условно поместили в поверхность, на которой мы работали. После чего каждую точку комплексных чисел на рабочем пространстве мы начали много раз возводить в степень и добавлять особую константу названную "c". Она в свою очередь тоже являлась комплексным числом. Те числа, которые приближались к бесконечности оставались белыми, а числа, которые всегда скакали между разных значений красились в черный цвет. В результате у нас получился фрактал, изображенный на рис. \ref{fig:7}.

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/risunok_9}
    \caption{\label{fig:8}Фрактал Множество Мандельброта. Источник: [5]}
\end{figure}

Следующее что мы построили было Множество Мандельброта. Отличие от Множество Жюлиа состоит в том, что "c" теперь зависит от пикселя, а "z" стала константой. Проще говоря, "c" и "z" поменялись местами. Чтобы появился цвет были добавлены дополнительные строки, которые его задавали. В итоге получился данный фрактал. (см. рис. \ref{fig:8})

\section{Выводы}
\label{sec:conclusiosn}
К концу работы все участники группы научились строить множество различных фракталов, c помощью компьютера. Узнали новую информацию о комплексных числах практическим способом. Так-же научились больше пользоваться программами Excel, L-system, a так-же сторонними программами, на языке программирования Java Script. Желаемый результат от работы был получен.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item \textit{Комплексные числа} .Математика? Легко!!! (онлайн, https://matematikalegko.ru/shkolniku/matematika-v-tablicax/spravochnye-tablicy/kompleksnye-chisla, 15 июля 2018 г.)
    \item Khan Аcademy (онлайн, https://www.khanacademy.org/computer-programming/new-fraktal/5760113713643520, 15 июля 2018 г.)
    \item \textit{Комплексная плоскость}. Matematiku5. (онлайн, http://matematiku5.ru/uchebnye-materialy-po-matematike/kompleksnye-chisla-i-kompleksnaya-ploskost, 15 июля 2018 г.)
    \item Множество Жюлиа, \textit{Khan Academy} (онлайн, https://www.khanacademy.org/computer-programming/new-fraktal/5760113713643520, 15 июля 2018 г.)
    \item Множество Мандельброта, \textit{Khan Academy} (онлайн, https://www.khanacademy.org/computer-programming/spin-off-of/6460783276097536, 15 июля 2018 г.)
\end{biblist}


\end{document}